%
\section{Kompozitok (M5)}\label{sec:kompozit}
%
\begin{outline}
\1 többfázisú
\1 összetett - legalább két anyagcsoport (fém, polimer, kerámia)
\1 erősítőanyagból és befoglaló anyagból (mátrix) áll 
	\2 köztük erős, tartós adhéziós kapcsolat (első/másodrendű kötés)
\end{outline}
%
\subsection{Erősítők}
\begin{outline}
\1 általában szálas
\1 lemezes
\1 mikro/nano mérettartományú részecske (pl.: szén nanocső)
\1 kiszerelései
	\2 1D - roving (köteg)
	\2 2D - szőtt/nem szőtt textíliák
	\2 3D - rétegvastagság irányában is erősítőanyagot tartalmazó kelme rendszerek
\1 textíliák orientációja (itt nem nyújtás)
	\2 paplan - nincs kitüntetett irány
	\2 unidirekcionális - erősített szálak egy irányba állnak (kitüntetett irány)
	\2 multidirekcionális	- több kitüntetett irány
	\2 megjelenítése polárdiagramban
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=7cm]{komp_pold}
	\label{komp_pold}
	\caption{Polárdiagram}
\end{figure}
%
\subsubsection{Paradoxonok}
\begin{outline}
\1 szálátmérő paradoxon
	\2 kis szálátmérő \sothat kisebb az egy szál szakításához szükséges erő,
			de nő a szál szakítószilárdsága
	\2 oka: a szálátmérő csökkenésével csönnek a hibahelyek száma (inhomogenitások
szennyeződések, légzárványok)
\1 befogási hossz paradoxon
	\2 kisebb befogási hossz \sothat kevesebb hiba \sothat nagyobb szakítószilárdság
	\2 Kelly-Tyson összefüggés
		\3 megadható $L_c$ minimális szálhossz amit még érdemes 
				kompozit erősítőanyagaként használni
		\3 \fbox{\Large $\frac{L_c}{D} = \frac{\sigma_{\text{B, szál}}}{2\tau}$}\,, ahol
		\3 $\sigma_{\text{B, szál}}$ - elemi szál szak.szil.
		\3 $D$ - szálátm.
		\3 $\tau$ - szál felületén ható nyírófesz.
\1 kompozit anyagok paradoxonja
	\2 kompozit erősebb, mint az őt alkotó gyengébbik komponens
	\2 szakadási nyúlását az erősítőszálak szak. nyúlása határozza meg
	\2 szak. szilárdság/rug. modulus a két alkotó értékei között
\end{outline}
%
\subsubsection{Anyagai}
\begin{outline}
\1 üvegszál
	\2 szilikát
	\2 $55-65\%$-ban szilícium-oxidokból ($\text{SiO}_2$) áll (lehet benne fémoxid is)
	\2 üveg ömledékből fonófejen keresztül rovingot (köteg) fonnak
	\2 egy kötegben \tild $10^3$ db szál
	\2 egy szál átm. $8-17\mu m$
	\2 tekercsekbe csévélik
	\2 írezés (felületkezelés) feladata: ideiglenes védelem, összetartás
	\2 kapcsolódás a mátrixszal: epoxivegyületek, vinilszilánok, fenolgyanta felvitele
	\2 előnyei
		\3 olcsó
		\3 UV stabil, vegyszerálló, elektr. szigetelő
	\2 hátrányai
		\3 könnyen kopik
		\3 nagy sűrűség
		\3 kis rugalmasság
\1 szénszál
	\2 grafitszerkezet (hatszögletű egység síkjában nagy szilárdság, rugalmasság)
	\2 prekurzor (előtermék) polimerszál elszenesítésével
	\2 mechanikai tul.-ok függnek a hőfoktól és a hőntartási időtől
	\2 Magyarországon ZOLTEK cég gyárt PAN (poliakrilnitril) szénszálat
	\2 előnyei
		\3 alacsony sűrűség
		\3 rugalmas
		\3 nagy szilárdság
		\3 kis hőtágulás
	\2 hátrányai
		\3 drága
\1 aramid (aromás poliamid) szál
	\2 nagy orientáció ($\equiv$ nyújtás) \sothat nagy szilárdság
	\2 két típus: para- és meta-kötéssel kapcsolódó (para terjedt el)
	\2 pl.: KEVLAR, TWARON
	\2 előnyei
		\3 nagy szívósság
		\3 ütésállóség
		\3 hajlékony
		\3 lángálló
	\2 hátrányai
		\3 rossz UV stabilitás
		\3 nedvességre érzékeny
		\3 kis nyomószilárdság
\1 polietilén szál
	\2 Ultra-High-Molecular-Weight Polyethylene (UHMWPE)
	\2 gél fázisból, nagy orientációval készítik
	\2 előnyei
		\3 könnyű
		\3 nagy szilárdság
	\2 hátrányai
		\3 rossz hőállóság (max $140^\circ \text{C}$)
		\3 kis adhézió más polimerekkel \sothat gyenge szál-mátrix kapcsolat
\end{outline}
%
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{llll}
\toprule
anyag& sűrűség[g/$\text{cm}^3$]& szak. szil.[GPa]& rug. mod.[GPa]\\
\midrule
üvegszál& 2,6& 2,5& 72\\
szénszál& 1,8& 3,4& 240\\
kevlar& 1,4& 3,3& 75\\
acél& 7,9& 4,0& 210\\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:szakszil}
\caption{Erősítők tulajdonságai}
\end{table}
%
\subsection{Mátrixok}
\begin{outline}
\1 hőre lágyuló
	\2 rövid ($1-5\text{mm}$) szálak
	\2 fröcsöntés/extrúzió
	\2 $\exists$ önerősített polimer: mátrix és erősítő anyaga azonos
\1 térhálós
	\2 általában sűrűn térhálós
	\2 gyártáshoz nem kell nagy nyomás
	\2 olcsóbb
	\2 újrahasznosításuk még nem megoldott
\1 kompozit szilárdságát nem a mátrix határozza meg
\1 viszkozitás
	\2 egy közeg ellenállásának mértéke a csúsztató feszültség 
			okozta alakváltozással szemben
	\2 vagy a közeg belső súrlódása
\1 poliészter
	\2 legelterjedtebb gyanta
	\2 kétértékű karbonsav és kétértékű alkohol reakciója 
			(+ sztirol \sothat kisebb viszkozitás, láncok közti keresztkötések)
	\2 rövid idő (G - gélesedési idő) után gélesedni kezd \sothat 
			\textit{iniciátort} adnak hozzá
	\2 az iniciátor \sothat polimerizáció (térhálósodás)
	\2 exoterm polimerizáció (hőm. akár 100-$120^\circ \text{C}$-ot is emelkedhet)
	\2 exoterm csúcs (H: kikeményedési idő) után a térhálósodás sebessége csökken
	\2 ára \tild 1500Ft/kg
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=7cm]{komp_exo}
	\label{komp_exo}
	\caption{Poliészter gyanta exoterm polimerizációja}
\end{figure}
%
\begin{outline}
\1 epoxigyanta
	\2 magas minőség
	\2 ellenálló környezeti hatásokkal szemben
	\2 kis viszkozitás \sothat könnyebb gyártani
	\2 kis hőtágulás \sothat méretpontos
	\2 kompozitként nagyobb szilárdság/merevség mint a poliészter
	\2 tartós/ciklikus terhelést bírja
	\2 pl.: repülőgyártás
	\2 ára \tild 500Ft/kg
\1 egyéb anyagok
	\2 vinilészter (vegyszer és hőálló)
	\2 furán (vegyszerálló)
	\2 akril (kémiailag ellenálló)
\end{outline}
%
\subsection{Gyártás}
\begin{outline}
\1 erővonalak irányának meghatározása \sothat erősítő szálak iránya
\1 oligomert és monomert is tartalmazó mátrix teljes átalakítása (teljes konverziója) 
			térhálós szerkezetűvé
\1 mechanikai és kémiai tul.-ok függnek a konverzió mértékétől (pl. öregedés)
\1 kézi laminálás (hand-lay-up/lamination)
	\2 széleskörűen alkalmazható
	\2 kis darabszámban ez a legolcsóbb
	\2 rossz reprodukálhatóság
	\2 folyamat:
		\3 szerszám felületét formaelválasztóval kezelik 
		  	(hogy a termék kijöjjön a mintából)
		\3 termék külsején gél réteg (gelcoat) \sothat 
		  	környezeti/mechanikai hatások elleni védelem
		\3 teherviselő rétegek
		\3 erősítőanyag ecsettel/görgővel
		\3 fontos hogy ne legyenek légzárványok
		\3 rétegszám 10-es nagyságrend
		\3 térhálósítás szobahőm. vagy emelt hőfokon
		\3 termék méretre vágása, szélezése
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=7cm]{komp_lamin}
	\label{komp_lamin}
	\caption{Kézi laminálás}
\end{figure}
%
\begin{outline}
\1 szórás
	\2 laminálás gépesített változata
	\2 szál és mátrixanyag felvitele szórófejjel
	\2 nagy méretű alkatrészek (pl. hajótestek)
\1 sajtolás
	\2 sorozatgyártás, rövid ciklusidő
	\2 hidraulikus présgépeket, fűthető fém szerszámokat, 
			illeszkedő precíz szerszámfeleket használnak
	\2 pl. autók belső burkolóelemei
\1 tekercselés
	\2 forgó, tengelyszimm. magra gyantával impregnált szálakat tekercselnek
	\2 tekercselési szög igénybevétel szerint
	\2 a végén a szerszámról lehúzzák a terméket \sothat 
			célszerű ha a szerszám enyhén kúpos
	\2 pl. tartályok, csövek
\1 pultrúzió
	\2 1D szerszámok, folytonos km.
	\2 extrúzióhoz hasonló folyamat
	\2 pl. gerenda, lapátnyél
\1 injektálás
	\2 erősítő szerszámba, majd mátrixanyag vákuum 
			vagy túlnyomás segítségével köréfolyatva
	\2 csekély hibahely \sothat jó mechanikai tul.
	\2 pl. repülő- vagy nagy teljesítményű gépalkatrészek
\1 autoklávos gyártás
	\2 előimpregnált erősítő (prepreg) a szerszám felületére
	\2 vákuum alatt behelyezik az autoklávba (fűthető, nyomásálló tartály)
	\2 itt nagy nyomáson/hőm.-en térhálósodik
	\2 jó minőség, drága
	\2 pl. repülőipar, F1
\end{outline}
%
\subsection{Szendvicsszerkezet}
\begin{outline}
\1 két párh. sík/görbült nagy szilárdságú lemez (fedőlemez, héj) 
\1 közötte a héjnál jóval vastagabb kis szilárdságú \textit{maganyag}
\1 egy mehanikai egység
\1 nagy hajlítómerevség
\1 könnyen gyártható
	\2 elkészítik a héjakat, a maganyagot közé ragasztják/habosítják
	\2 a még lágy lemezt a maganyaghoz nyomják és úgy térhálósítják, majd
			a másik lemezt rétegzik a másik oldalra
	\2 kész maganyagra két oldalról rétegzik a héjakat
\1 maganyag pl.: papír, alumínium, fa, habosított PUR/PVC
\end{outline}
%
